Netflix Dark 彩蛋， 劇情整合（劇透）

爛番茄Netflix最佳劇集的《闇》是德國的Netflix燒腦暗黑神劇，融合了科幻、驚悚、穿越時空、懸疑、暗黑等元素，人稱成人版《怪奇物語》。

《闇》設定在一個虛構於德國的小鎮——溫登，講述了當地一名孩童失蹤，促使四個家庭不顧一切地尋找答案，繼而揭發某個出人意料，且綿延三代的秘密。 《闇》貫穿整部影集，探索了時間存在的意義和其對人性的影響

萬物始於何處，起源與末日是否真的存在，還是一切都在一個無限輪迴中環環相扣，這些都是 Netflix 懸疑劇《闇》（Dark）的主題。

神秘小鎮溫登 德文意思

劇中所有事件都發生在德國小鎮溫登（Winden），在德文「Winden」能解作不同意思，最簡單的是「風」，不過同時有扭曲或旋轉的意思，而創作人就選了後者來代表鎮上代表充滿扭曲而不停重複的穿越故事，同時不能逃離屬於溫登的命運。

雖然製作團隊在劇集資料中表示溫登是虛構，但德國確實是有一個名為 Winden im Elztal 的小鎮，位於西南部巴登符騰堡邦（Baden-Württemberg），總人口不到 3 千，而這個小鎮很可能是劇中溫登的真身。值得留意的是，這個小鎮是被黑森林（Black Forest）包圍，而黑森林亦是格林兄弟創作出原裝暗黑童話的鬧鬼勝地。

另外依位網友解釋都好正

而主要取景都係 德國柏林

盡量由第一季慢慢 講落去，大路既 人物關係 劇情就唔講

Dark 至少要睇兩次，特別第1,2季
第一次睇你同後生Jonas/Claudia一樣，一無所知，對住陌生人講既野 完全比佢帶住走， 可能你話點解唔咁做，唔做依樣咪冇事，因為你仲係後生既jonas/Claudia ，你只係岩岩睇緊第一季 唔知未來既事,所以好多人話悶之類，唔怪佢地
如果本身鍾意穿越劇，有幻想力 自然會追落去

第2次睇係睇中年jonas ，阿當 同中。年Claudia
你依家先明白佢地既爭扎，痛苦，無奈
特別佢地對白 意味深長

片頭，一開始以為係 純粹懸疑

但睇番 鏡像世界又好，源世界都好都有提示

1.最初的起點

Jonas 和 Martha 的起點都是為了要伸手救助身邊的人。Jonas 的父親自殺、Mikkel 失蹤，他掉入穿越的圓圈；他發現自己的出生是個無法終結的 loop。要是 Mikkel 沒有被送回過去，就不會出現現在的他；他的存在就是建立在別人的傷痛之上。在人生的半路中途，他發現自己與 Martha 的親屬關係存在著不能違背的性質，他在過程中意識到自己無辦法從中作出任何選擇，他從不想過他必須要過的生活；而且放不低即將要失去面前的這個人。

Martha 的起點不過是為了保護哥哥和身邊所有的人，她根本不知道那個是 Jonas，而她在沒有 Jonas 的世界裡面也活得好好的。她本來就只不過為了身邊的人可以繼續生存，結果卻掉進了一個穿越圈的旋渦裡面。在幾乎讓人崩塌的現實裡面，在過程裡遇上了 Jonas，在極度失落和命中注定的指示下對方成為她唯一的依靠。她同樣在 fix her world（尋找解決辦法）的路上，遇上闖不過的情關。

2.尋死的影，求生的光

看似相似的兩條道路，在我看來卻是各走分叉。Jonas 在尋找解決辦法的過程不斷踫釘，不斷失敗；屢試屢敗以後，他決定主動出手消滅一切，投入黑暗之中——沒有痛苦的地方，對他來說就是天堂。他甚至要給所有人一個解脫：全然無止的黑暗。Martha 卻有另一套想法，Martha 的想法來自踫上異世界的 Jonas 以後。縱然面對末日的壓力，絕對的傷痛，生活只屬於短暫愉悅的壓力感；但她選擇留下快樂的回憶，留下身邊的人，留下 Jonas，留下她的孩子；儘管一切既短暫又痛苦，但她仍然樂於曾經擁有。我想，兩個世界主要的分歧除了是因為變成 Adam 的 Jonas 沒有遇上異世界的 Martha（因此擁有改善想法的動機和起點）；二來，可能他們根本就是各自對痛苦和絕望擁有不同的應變和想法。前者選擇黑暗，後者（部分因為母性）而選擇了光明。第３季的煙滅結局也正配合我的預期，光影黑白配可以是天生一對，但在一起可能無法 workout。

3.改變世界的執著

Jonas 放不下 Martha 的死，Martha 也執於要一切重來就算兩個世界末日也在所不辭，Claudia 為了要救活女兒，Tannhaus 也想要救回兒子一家。各人都執著在一個細小的點之上。

4.最終劇本

Adam 認為故事可以按自己的劇本而做，他看不到 Eva，以為自己可以解決一切。而 Eva 一樣認為故事可以接她的劇本進行，比 Adam 優越的是她已經將他包含在自己的劇本裡面。但在此之上，他們兩個人都沒有認清最大的劇本是兩人共同編寫而成；他們兩個都不明白兩邊的故事既相輔相成又密不可分。這一點，就只有 Claudia 看得透徹清確。Claudia 既知道自己的只是劇本上的角色，一枚從中運作的棋子，同時又安份地完成所有被寫下的任務來到最後可以作出自主決定的關口。正正因為 Claudia 把世情看得通透清楚，她因此成為了劇本裡面的醒覺人物，帶領走出可以完滿兩個世界的路徑：進入第３個世界（作出改變）。不過，我看到的局結仍然是個大悲劇；因為，在最尾 Adam 或 Eve 以為擁有（過）的自由意志不過只是 Claudia 劇本的一部分而已。

Jonas 並不是不知道。只是有時候，結束比較成功來得重要。

5.世界的諷刺

最諷刺的是，Jonas 和 Martha，Adam 和 Eva 在一拼消失以前，大家眼前的那個人都不是自己心目中／自己想像的那個人（只是將自己一廂情願的感覺投射在對方身上）。Jonas 和 Adam 想著的是和他一起在世界1 的那個已死的 Martha；而 Martha 和 Eva 側是想著那個穿越到世界2 與她擁有過短暫光陰（和孩子）的 Jonas。然而，對方雖然長相一樣，但（經歷上）並不如此。看似一同美好消逝的結尾裡面滲出的哀傷，不用吶喊有聲卻可以很悲痛。

轉貼來源

核電廠附近的道路分為三條路徑，類似於Winden下的山洞隧道如何導致三個不同的時間軸：1953年，1986年，2019年。當喬納斯（Jonas）和瑪莎（Martha）打破循環的機會到來時，他們再次勇敢地闖過隧道，但是這次他們在末日中做到了。它們上方的核事故觸發了量子糾纏或時間停止的瞬間，使它們能夠在世界之間旅行。本質上，他們站在一條隱喻的十字路口，每條道路通向一個新世界。

當它們重新出現在時間循環之外的世界中時，它們正站在展覽開始時看到的十字路口，這並非巧合。地點反映了他們改變命運的使命。它們在字面上和象徵意義上處於十字路口，要麼失敗，並且循環一直持續到永恆。一旦成功，他們的道路就永遠確定。當他們站在路中間時，喬納斯和瑪莎慢慢消失了。因為他們的行為消滅了各自的世界，所以他們再也無法左轉或右轉。在生存的十字路口，他們無處可走，只能淡入黑暗。

第一季，第二集：“謊言”

他們以後都將得知Mikkel實際上是jonas的父親，這使這種小的誤解在重新觀看時變得更加有意義。

第一季，第八集

Tannhaus提到了不僅雙重世界的重要性，而且提到了第三個“維度”。

lm
呢排先開始睇 追到s2ep4

睇完S2 再睇S1會好驚喜

LM

Dark 設計概念(google翻譯)

我們的想法是創造一個更像一個幻想的地方，而不是重建一個現實的德國小鎮。大衛·林奇（David Lynch）1990年的標誌性電視連續劇《雙峰》（Twin Peaks）是克萊默（Kramer）表演製作設計的最大靈感之一。儘管描繪的地點很少，但林奇如何為同名小鎮產生強烈的個性感，使克萊默印象深刻。同樣在黑暗中，我們看不到像城鎮廣場或地方政府總部這樣的宏偉的Winden紀念碑-但我們確實看到了角色每個房屋的強烈認同感。克萊默花了將近4個月的時間才找到了外觀完全符合他心目中的風格的房屋-他描述為“易於閱讀”的房屋，沒有柵欄或前庭，觀眾可以立即識別。它們是德國西北部建築的典型代表，通常使用紅磚砌成。如果角色的房子需要在多個時間段內生存，那麼Kramer會選擇一種更為經典的風格-但他還會添加一些當代建築。“我們選擇讓學校清楚地閱讀70年代的建築-因為主角的許多房屋都是老房子，

設計時間表

克萊默對細節的關注本身就是歷史教訓。微妙的設置元素將每個時間段與下一個時間段區分開：在1920年代，我們看到同時使用簡單的電燈和燭光，這證明了年輕共和國的電力出現。從技術上說，汽車在1920年代確實存在，但克萊默選擇只展示馬車，以強調1950年代的轉變。

在1950年代的設計中，克雷默（Kramer）承認戰後德國的嚴峻形勢，其調色板更加柔和，納粹統治的兇惡迴響。在1980年代，您會看到色彩斑fashion的時尚服飾和小玩意兒直奔美國-準確地描繪了西德青年如何大量向盟國借用流行文化，以此作為拒絕該國黑暗歷史的一種手段。在2020年代，

寒冷的未來
在2050年代的設計中，克萊默（Kramer）希望避免遵循典型的世界末日後的電子遊戲荒原。儘管風景確實需要顯得荒涼和寂寞，但仍然必須有足夠的細節才能使角色穿越時空的旅程顯得有意義。“我們認為，人們將如何生活在那裡？然後，我們提出了這些小細節，將它們放置在場景中-它們仍然可以使用或回收到其他物體中使用。” 基因突變的生物（數量不多，但足以反映核毀滅的思想）是一種微妙的視覺補充，強調了這一未來的恐怖。

房屋內部建在輕巧且可漂浮的固定牆上，可以輕鬆拆開並重新設計樣式。對於照明，“燈光始終是攝影總監和設計師之間的重要合作，”克萊默（Kramer）說道，“我們希望使房間既緊湊又小巧，因此我有必要在可以拍攝的佈景設計中獲得實用的燈光。 ” 確實，許多場景完全由框架內的光源（桌燈或蠟燭）照亮，而沒有框架外照明來增強它。克萊默（Kramer）還要謹慎選擇高質量的分層牆紙，該牆紙不會反射光線，而是以一種有趣的方式進行擴散。他堅持說，正是這些細微差別創造了展覽的視覺敘事。“如果你想有氣氛，

第2季中年jonas發夢同瑪莎扑野,夢到肚裹邊變左一個類似黑物質/起源之類

在瑪莎（Martha）的世界中，她穿著樹林裡的白領連衣裙看到了自己的景象。這是瑪莎（Martha）在她和喬納斯（Jonas）第一次做愛的那天晚上穿著的服裝。

瑪莎從未在世界上任何兩個場景中都穿著這件衣服，這意味著它很可能是喬納斯世界的一個跨界願景。

2020年9月，在第一世界中，克勞迪婭（Claudia）步入了空曠的警察局，收音機開在後台。

在廣播中說：“科學家們仍在尋找2020年6月27日事件的解釋，假定這場災難的起因是溫登小鎮。” “一支法國科學家團隊認為，我們的世界可能在6月27日靜止了不到十億份之一秒，可能導致潮汐力發散。”

這份廣播報導是我們關於該漏洞的第一個提示。

對世界影響就只有

我們會一直以為時間是線性的前進
從過去→現在→未來
但實際上，時間只是個假象
在科學意義上時間是可以被消除的符號
也就是說時間只是個我們假設出來的物質
實際上根本並不存在
你可以說時鐘滴答滴答走就是種時間的表現
但人類出現以前根本就沒有時間的概念
更遑論對單細胞生物來說根本沒有時間
觀察與事實發生，就是整個事件的起點與終點
就像是「薛丁格理論」一樣
每件事情在尚未觀察前都存在兩種疊加狀態
直到人類去觀察後才會瞬間坍縮成一種狀態
而這就是量子的疊加特性
象徵著只有人類去觀察物質的狀態
也就是把時間加入了這個物質的發展
這個物質才會變成其中某種撞態呈現在我們的面前。

而這部影集就是運用了這個概念
時間並不是線性發展的
而是過去能影響未來，未來能影響過去的
但某些事情是必定會發生的
僅管Jonas想阻止爸爸自殺，但終究還是會自殺
甚至並不是他自己想自殺
而是未來的自己告訴了他「應該」自殺
否則整件事情就不會發生
就像是一個完美的「三葉結(Triquetra)」
這是一個循環，一切都是相互依賴的
下面的東西就像上面的東西，上面的東西就像下面的東西
一切生生相息，這個概念在日耳曼、基督教、日本繪畫、佛教涅槃等
古典文學中都能發現到這個概念的存在。

轉貼

最早穿越係1822年

未啲啲野未補 第二季個警探係有人叫佢去溫登查佢細佬 咁係邊個叫 同埋核電廠長點解偷人身份

第二季個警探係有人叫佢去溫登查佢細佬

劇冇實質講，但應該都係三人組
劇主要想講 真相點都會有方法浮面，世界末日（打開桶）點都會發生，只係由邊個做推手

第2條唔明你講邊部份

尋晚終於煲完第三季
最尾兩集資訊量極大

如果要將歐美劇集跟本地劇集作比較的話，除了劇本創作上有很大發揮之外，就是製作認真，認真到連上架日期都有特別意思。《闇》於2017年首播時大受歡迎，很快便開拍第二和第三季。

有細心的劇迷發現到第二季的上架日期2019年6月21日，其實就是主角約拿（Jonas）父親Michael上吊自殺的日子。

另外最終季特別選擇了2020年6月27日上架，其實是劇中不停提到的世界末日 日子。

第一條問題：

係Unknown（三人組）叫

因為unknown返1889年殺老坦浩斯果陣 講咗同一句背叛quote

第二條問題：

boris打劫（報紙果單）誤殺 偷埋clausen Kohler細佬身分嚟咗溫登 再入「聚」改姓 隱姓埋名

但unknown寫信比clausen去Winden查

thanks套野真係無乜bug

最鍾意個位claudia無異色曈 最後發現兩個世界嘅野

某部份左右鏡像

其實叮噹入面既大雄早就輪迴緊

有時光機世界九成都係

Jonas=大雄
Noah=叮噹
Matha=靜兒

轉貼分享

探索時間如何影響人類，我們非常相信時間，根深蒂固，甚至被洗腦的程度，當然這是我的形容，他們認為這叫參照標準。年月日，時分秒，課本上學來的，約會遲到被情人罵醒的，小寶貝出生時有感而發的，回想一念之間錯過太多變得想忘也忘不了的，時間是一把尺，也像一座牢，當我開始對時間有所認知，有所感受，時間觀念早就滲透我們的骨子裡的骨隨裡之類的。想像一下生活沒有時間觀念，昨天的晚餐代表什麼，變老又代表什麼，亂倫有實質意義嗎，甚至分手時沒辦法說我心裡已經先有別人了，換句話說，基準，預設，默認，名稱隨你挑，時間是我們信仰的神，有意思的就在這裡，看到有人打破時間觀念，我們並不會立刻排斥，反而覺得奇妙，如同有人在辦公室什麼都敢講，在團體裡什麼都敢做，所謂的特立獨行，引人關注。

回到這套劇，劇中人穿梭時空忙著做事，或者說，聽命於亞當夏娃的意志，搬開路上的石頭，不惜一切代價執行劇本，最典型的象徵就是魯本斯的畫，'the Fall of the Damned'，別怪我先賣個關子，如果這套劇平舖直述恐怕 8 集就講完了。亞當夏娃與其信眾，歸順來的或強迫來的都好，他們在操控時間，有的負責執著，有的堅持贖罪，還有瑪莎青春的肉體，這也是必須承認的一大看點，在在吸引我看到最後，可是，不全然被虛擬故事吸引，而是我活在真實世界早就被時間牢牢綑綁，層層制約，居然連掙脫都沒想過，現在有人脫給我看，我的反應不會像老師一樣，孩子，那些怪力亂神都是假的，相對的，我看到最後，而且相信那些都是有可能的。

黑洞，蟲洞，兔子洞，穿越時空改變過去乃至於影響未來，我們多少都有聽說，昨天是收斂的，明天是發散的，回到過去不可以隨便找人聊天，比方說保溫瓶是德國玻璃技師發明的，我穿越回去勸他斜槓，或者在我爸十七歲那年拉他去結紮之類的，這個條件限制代表科幻故事常見的時間悖論，說白了就是避免天下大亂，不過，我一直在想科幻世界已經很亂了，再亂一點有差別嗎？
'Dark'逆向操作時間悖論，姑且先這樣說吧，反其道而行，男主角約拿穿越時空非常活躍，逢人就聊且綁架，堅持毀掉自己，因為他相信亂源就是他自己，犧牲小我方能終結末日，科幻還帶了點悲劇英雄主義，這種逆向操作聽起來有戲，世界就是這樣形成的，對吧？這個問號代表整個故事給我最深的啟發，和魯本斯的畫一併留到最後在講，我先來分享約拿這位人物在我心裡代表什麼意義。
當我看科幻故事，內容如何是一回事，心裡總有岔路口，通往科學或幻想，我必須選一條路，就像武俠小說行走江湖，秉持武功絕學或俠義精神，我必須選擇一個歸屬，看事情的個人偏好吧。
'Dark'的例子，我選擇幻想，這套劇有很多很多關鍵會面，他和她見面了，78 歲的自己和 18 歲的自己對話了，這裡有時間觀念，也有存量觀念，知道比較多的人和知道比較少的人開始接觸了，也許不用穿越時空，平日看著某張熟悉的臉，稚嫩，焦躁，蒙在鼓裡，哄他他不信，兇他他不理，好說歹說他都不聽，一副時間到了自然會懂，偏偏時間不等任何人，急會慌，不急更慌，知道越多責任越大壓力也越大，難道像老亞當一樣陰陽怪氣，說弔詭的話嗎？內心是抗拒的，行為卻默許自己這麼做了。相對的，當我還是個孩子，或者相對資淺的時候，遇到很多怪人怪語，不懂他們為什麼唸唸有詞，類似劇裡面的可以說掌握關鍵訊息的都卜勒家族，老爸爸黑格爾成天喃喃自語，看戲的當然知道黑格爾從小經歷了那些，忍受過那些，背負太多祕密壓斷他的理智線，而我永遠不是黑格爾，就算他真心警告，拼命劇透，類似某個熱心的親戚不斷提醒長大後該如何做人做事，時候未到，結果只覺得互相耽誤，所以，穿越是可能的，迴圈是存在的，小時候遇到的怪人都是蟲洞跑來的，咦!?
所以，人與人之間出現資訊不對等的情況遠比想像中的更頻繁，如他所說，已知像一滴水，未知像一片海，謹記在心，避免那些不必要的遺憾。

轉貼，太長廢事貼晒

我曾經懷疑過呢個Erik會唔會係循環內一個重要角色, 點知佢真係負責poster上失踪

入贅

差最後一集未睇
點解adam尾2個集有2個樣？
因為2個世界再細分咗世界上線 世界下線 所以就算martha殺咗jonas jonas都係另一條線繼續存在？
adam覺得源頭係eva世界嘅martha 點解唔阻止jonas去eva世界？
可能睇埋最後一集會知

女主角個仔真係睇死人

邊兩個樣？ 如果殺漢娜 只係未老到變阿當

This television program failed to live up to our expectations. It fell below expectations.

《闇》創作人奧達（Baran bo Odar）及菲斯（Jantje Friese）接受美國傳媒訪問時表示，當開始拍攝第2季，成立了一個資料庫，分成時間線及人物，由於一直以來劇情並非順序敘事，而是跳來跳去，菲斯稱若單純從一個角色了解故事脈絡，會發現容易了解得多，「覺得複雜，因為想知道是哪個時空先行」。菲斯承認，拍攝3季《闇》期間，她大概看了一百本書，除了科學方面的書籍，還有哲學和精神方面的，「科學哲學、形而上學這類學說有着很多層次，（那些書本）很有趣的，其實都在說同一件事，卻從不同角度切入」。另一創作人奧達則說，是一本有關量子物理的兒童書讓他豁然開朗，他把該書給了好幾名劇中演員，大家都有相同的感受。

無錢建設鏡像世界

奧達與菲斯說拍畢《闇》後，他們保留劇中的幾件道具，包括Jonas和Martha都穿著過的黃色風衣；聖克里斯多福頸鏈，是滿有意義的一件道具，聖克里斯多福被視為保護旅者的聖人，此劇的主角正是穿越時空的旅人。另外，兩人還保留了懸掛在Adam大本營Sic Mundus大堂的畫作，那是劇組重塑了魯本斯（Peter Paul Rubens）的《墮入地獄的罪人》（The Fall of the Damned）。不過，如果粉絲抵達柏林後想尋找劇中那個能穿越時空的洞穴，可能會失望，據報那只是專程為此劇搭建的場景。
有傳媒曾問兩名創作人是否想拍多過3季，但兩人不約而同說3季剛好，而且是不錯的結局。尤其3是劇中重要的意象，不管三角飾的象徵意義，或33年的末日循環，還有3個世界的懸念。

第3季開首（亦即第2季結尾），Martha被Adam轟斃，Jonas傷心不已，此時跟Martha一模一樣的女孩闖進來，揭示了原來Jonas世界之外，還有Martha的世界，兩者十分相似又有少許不同。為了表達平行世界，所以奧達與菲斯想到要營造出鏡像的效果，換句話說，在Jonas世界從左到右的樓梯，來到Martha的世界，會換成從右到左。奧達表示，重新建設場景是最簡單做法，但劇中已有太多時空要兼顧不同的佈置，這一季就再進一步，從1921推前33年到1888，可想而知再無額外成本花費，最終他們靠鏡頭的鏡像效果解決，不過演員就要花點工夫，譬如在Jonas世界是用右手的，來到Martha的世界就要用左手，他們亦從英國進口了幾部右軚車，「有時幾好笑，演員自覺某些場面表現不錯，但用錯手開門，就會很沮喪」。

老咗咁多

大過左好多

越睇越無味
只係不停整啲嘢出嚟扮高級。

後生hanah好正

有冇人知入面成日播嗰首歌叫咩名
套劇入面有時會播個mv
有個人喺度踩roller

依首正d